粵語式諺文 「粵切字」改革方案 解決有音無字 向日文看齊 消滅共產中文！！

作者：粵字改革學會 Cantonese Script Reform Society

【粵切字改革方案——字母表】

粵切字，是「粵字改革」方案中的拼音書寫方案。粵切字的基本原則，是「反切」，故名「粵切字」。《說文》範例：東為德紅切，即東dung1為德dak1紅hung4。粵切字同理，聲母字取聲母，韻母字取韻母，繼而組合裝嵌成字。粵切字可以當作注音符號為漢字標音，也能夠像日文的假名那樣入文混寫。切字一般不標調，但某些情況下若無可不標音，則以花碼（〡〢〣〤〥〦）於右下標。拼合出來的字也能添上意符，釐清歧義。

學習粵切字容易，智者不終朝而會，愚者可浹旬而學，且可以一次攻破所有粵語字書化工程上的問題，讓粵語可以完全脫離書寫問題，真正開始發展文學，不用受困於「邊隻邊隻字點寫」的問題。粵字改革的最終目標，就是使粵語成為一種完全可以書寫，且可以高效率生產優質思哲產品的語文，讓粵語可以於世界文化中鼎立。

以上字母表表明了粵切字的基本運作原則，理應一目瞭然。之後我們會再增說明書，說明其他特別併寫規則，並展示用例。

丩丂．大冇．天久．大冇．大介．文介．止工．央仒．此𥘅．大冇．力乍～

Charlotte Choi: 點解我諗起韓文

Yip Apple: 又幾得意喎

Wayne Ogake: 好有趣，想學

粵字改革學會: 好簡單．丩乍．止乍—你玩下玩下就會發覺讀幾乎唔駛點學，寫都好易～

Hon Fai Chan:
oet韻冇收歸，套系統個擴展性仲未夠

陳逸星:
用咗廿分鐘𥅈過下，初步覺得最難嗰并压係有部份字母嘅係無嗰個字而且係唔常見嘅部件，令到表示嘅發音唔係好直觀，甚至有啲臼丌．厶子直頭去到去到confusing
另外我都知要儘量用簡單/筆畫少嘅字，但係又好似未去到唔用簡筆字就表示唔到個音啩
總覺得揀字母嗰度仲有可以斟酌嘅餘地

賴人:
我想知道點解em同埋 ong 既寫法一樣既? thank you!

粵字改革學會:
em 嗰個唔係「王」而係「壬」jam4。「壬」中間嗰劃長啲，有或者有啲人會上面一橫寫做一撇。

Carl Hui: 類似台灣注音符號

粵字改革學會:
「粵拼，乜唔就係最合宜嘅方案喇咩？且問，其諸諸多如繁星之拉丁拼音方案，又如何？嗚呼噫！爾願棄漢字之志確可佩，然爾對美感之弗顧卻誠可惡！試問一篇粵文，每每遇上有音無字之況，則以拉丁字母填窿塞之，是何等醜樣，何等鶻突？以此育我粵語兒女且迎接四海遠朋，何來尊嚴？此議，未可走則先癱。若我粵文陋如斯，我粵語亦必如斯。此外，更大的問題在于，若果粵語放棄漢字，粵語文化的底蘊就會百年功業一朝喪，一鋪清袋破產街流連。漢字，對明眼人而言，雖然的確齷齪，且有蠱惑人心之危，弊處多多，但論至極仍乃一存取宏大哲學體系之門，乃一大文化財產之融資匯處——棄不得。 」

LM

由於廢漢字呢個topic實在太敏感，講明先，我只係轉貼自高登，有咩唔啱聽唔好鬧我

透過 HKG 分享一則貼文：粵語式諺文 「粵切字」改革方案 解決有音無字 向日文看齊

對粵詞發展好重要
但設計到一個方案所有人會跟好難
但我唔建議用太似漢字既字
好既文字 要易寫易打易分易睇
所以一定要設計過一套全新既符號
好似日文咁 兩種符號好易分

首先
紀錄聲母 韻母 音調 各有幾多項
統計各聲 韻 調 出現既頻率
根據上述兩者 設計符號 組合方式 左右/上下/外內
最常頻密出現既 用 最易辨認既符號
辨認先後 應按返 聲頻調次序
仲要設計埋點打

設計一套最符合邏輯 最好使用體驗既系統 係最重要
目前仲係覺得用英文數字最好 簡單易學易用易打 易辨認
但我相信設計到套好d

姐係用韓文嘅方法去做粵語嘅台灣注音/日文片假？

呢套正，不過作為方塊字嚟講，咁標音調法，都幾un 眼。

仲有另一大問題係，依家廣東話都多數借用好多英文字，如果果堆字標唔到音，會廢咗大半武功。仍然有待改進。

留名跟進

同問. +1 唔知有冇理解錯

到時香港人都學唔識
都咪話唔勁

大部分所謂有音無字，其實只係唔識寫。

訓民正音

我覺得用拉丁文或者注音符號會好啲
注音可以用尼拼粵語壯侗底層字同外才來語加漢字混用
之前係百度見過有人發明左隻新文字幾癲下

無錯，係教育問題，細個讀書時唔可以用粵語口語作文，啲雜誌報紙亦一定唔會咁寫，久而久之，大部份人就只會口講唔會手寫。
電腦開始普及時，中文字庫無廣東話字，要查內碼，倉頡亦係台灣發明，打唔到廣東話字，到電腦普及，開始多咗需求，先多咗方式法容易打咗有。
Smartphone大行其道，手打/手寫，多咗好多人用廣東話式寫通訊，但因為早年教育問題（其實今時今日仲係）啲人都唔知點打點寫，咪用英文字母代囉，其實依d寫法幾on9。

不如開放大家問啲字點寫
然後學返咪重好

香港話全部都有字，係你唔識者

東係德紅切?
德公切呀嘛

咁同音字拼法咪一樣？

贊成 直接寫出讀音
反對 你提議既附號

用返我地見慣既港女式英文亂拼法就最香港

死撚開d啦弱9智

其實有電腦可一同使用，白話同粵切交替並行，唔係取代

啲字點寫？
“啲” 本字係 “滴” （唔係 “尐”）
解：一小點嘅水、點滴、少量
“滴” 發音一般為 “敵”
另一個發音 “d” 仍然保留在客家、閩南語
平時講： 稍為有 “啲the” 人性都唔會咁做
“啲the” 就係寫 “滴涿” 而讀音就100％同平時咁講
“涿” 解：水滴下箇一小點水滴仔（都係一滴仔水）
同 “滴” 互相呼應，加強語境成為 “滴涿”
而 “涿” 字有兩個發音
另一個發音係 “篤” （好唔同）
一涿尿、一涿痰，就係咁寫
如此你仍然有滴涿唔明，我都幫唔到你喇。

太多生僻字，異讀字又點解決
將六書當係符號，再用粵拼落注，成件事好反智
係咪想好似台灣咁當注音玩
同埋反切係現代人加上去說文入面冇

呢啲可以約定俗成嘅

但佢講緊有音無字唔係正字

on99